% Preamble
% ---
\documentclass[12pt,a4paper,pdftex,czech,titlepage]{article}

% Packages
% ---
%\usepackage{amsmath} % Advanced math typesetting
\usepackage{mathtools}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Unicode support (Umlauts etc.)
\usepackage[czech]{babel} % Change hyphenation rules
\usepackage[table]{xcolor}
%\usepackage{hyperref} % Add a link to your document
\usepackage{graphicx} % Add pictures to your document
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{listings,lstautogobble}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{svg}
\usepackage{tablefootnote}
\usepackage{listings,lstautogobble}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{framed}
%\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}


\definecolor{RoyalBlue}{cmyk}{1, 0.50, 0, 0}


\renewcommand*\contentsname{Obsah}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
%\setlength{\parindent}{4em}
\setlength{\parskip}{1em}

\lstset{language=[Sharp]C,
    basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    rulecolor=\color{RoyalBlue},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {á}{{\'a}}1
    {č}{{\v{c}}}1
    {ď}{{\v{d}}}1
    {é}{{\'e}}1
    {ě}{{\v{e}}}1
    {í}{{\'i}}1
    {ň}{{\v{n}}}1
    {ó}{{\'o}}1
    {ř}{{\v{r}}}1
    {š}{{\v{s}}}1
    {ť}{{\v{t}}}1
    {ú}{{\'u}}1
    {ů}{{\r{u}}}1
    {ý}{{\'y}}1
    {ž}{{\v{z}}}1
    {Á}{{\'A}}1
    {Č}{{\v{C}}}1
    {Ď}{{\v{D}}}1
    {É}{{\'E}}1
    {Ě}{{\v{E}}}1
    {Í}{{\'I}}1
    {Ň}{{\v{N}}}1
    {Ó}{{\'O}}1
    {Ř}{{\v{R}}}1
    {Š}{{\v{S}}}1
    {Ť}{{\v{T}}}1
    {Ú}{{\'U}}1
    {Ů}{{\r{U}}}1
    {Ý}{{\'Y}}1
    {Ž}{{\v{Z}}}1,
    autogobble=true
}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\centering
		%\includegraphics[scale=2]{loga/FEKT-spec-color.pdf
		\vspace*{1cm}
		{\huge Uživatelská a instalační příručka\par}
		{\large pro desktopovou aplikaci ZyCONFIG\par}
        \vspace{2cm}
        \begin{tikzpicture}
            \vspace{-1.5cm}
            \draw (0, 0) node[inner sep=0] {\includegraphics[scale=0.8,clip,trim=20mm 160mm 0mm 0mm]{img_ug/zyconf_ico.pdf}};%l r
        \end{tikzpicture}
			

		\vfill

		{\large Albert Štefankovič}
	\end{titlepage}

	\tableofcontents

	\thispagestyle{empty}

	\newpage
	\setcounter{page}{1}

	\section{Popis aplikace}
    ZyCONFIG je aplikace umožňující automatický restart bezpečnostních bran od společnosti ZyXEL, podává správci sítě základní informace o stavu bezpečnostní brány a usnadňuje konfiguraci aplikací ZyREBOOT a ZyCONTENT. 	

	\subsection{Funkce aplikace}
    Aplikace ukládá do plánovače úloh MS Windows den, čas spuštění a cestu k aplikaci pro restart bezpečnostní brány. Pokud je tato operace provedena na serverovém PC, které bývá v konkrétní den zapnuté, dochází k automatickému restartu bezpečnostní brány. 

    ZyCONFIG zprostředkovává uživateli informace o verzi firmwaru, stavu a vytížení bezpečnostní brány.

    Aplikace dále umožňuje dešifrování konfiguračních souborů, které mohou být upraveny a následně pomocí aplikace zašifrovány. K šifrovaným souborům se automatický vytváří jejich otisky pro kontrolu integrity dat při načítání aplikací.
	

	\subsection{Třídy uživatelů}
	ZyCONFIG je určena výhradně správcům sítě.
\newpage
	\section{Instalace a spuštění}
	Instalace aplikace probíhá překopírováním obsahu souboru .zip do libovolného adresáře na disku. Doporučuje se zkopírovat soubor do adresáře C:\textbackslash Program Files\textbackslash ZyConfig. Pro komfortní spouštění aplikace je možné (kliknutím pravého tlačítka myši na ikonu .exe souboru) odeslat zástupce na Plochu a dvojitým poklepáním na tohoto zástupce, spustit aplikaci. Posléze bude možné spouštět aplikaci přímo z Plochy. Aplikace je určena a testována na operačních systémech MS Windows 7 a~vyšší.

    Pro korektní uložení opakovaného spuštění aplikace pro reboot bezpečnos\-tní brány je vhodné aplikaci spustit pod právy administrátora (pravé tlačítko myši - spustit jako správce).

	Spuštění aplikace je podmíněno nainstalovaným .Net frameworkem ve verzi 4.5.
	 
%\newpage
    \section{Ovládání aplikace} 
    Ovládání je umožněné pomocí formuláře. Ten  je rozdělen na část určenou pro připojení a část určenou pro další podpůrné funkce.

    \subsection{Přihlášení do aplikace}
	Vzhledem k tomu že se jedná o aplikaci spravující důležitá data, je nutné se před jejím spuštěním autorizovat, viz obrázek \ref{fig:login}. Heslo do aplikace je uložené na posledním řádku v souboru \textit{connection.txt}. 
    \vspace{0.5cm}
	\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img_ug/cont/10.png}
        \caption{Přihlašovací okno aplikace}
        \label{fig:login}
	\end{figure}
    
	\subsection{Hlavní okno aplikace}
	Vysvětlení významu jednotlivých částí hlavního okna aplikace z obrázku \ref{fig:start} vysvětluje tabulka \ref{tab:mainAPp}. Textová pole v první části uživatelského prostředí jsou při startu aplikace načítána ze souboru \textit{connection.txt}. Dále je při načítání aplikace zjišťováno, zda je v Plánovači úloh definovaná položka ZyXEL\_re\-bootTask, pokud ano, načtou se její data a promítnou se ve formuláři (den a čas restartu).
    %\vspace{2cm}

	\begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img_ug/conf/01.png}
        \caption{Hlavní okno aplikace}
        \label{fig:start}
	\end{figure}
            \begin{table}[ht!]
                \centering
                    \rowcolors{2}{gray!25}{white}
                        \begin{tabular}{l | p{9cm}}
                        \rowcolor{gray!25}
                          Tlačítko                      & Výsledek\\ \hline
                          Uložit nastavení              & Zašifrovaný soubor connection.txt a k němu kontrolní soubor hcheck.txt (oboje uloží na korektní místa vzhledem ke spuštěné aplikaci) \\
                          Ověřit dostupnost a stav      & Výpis informací o bezpečnostní bráně (Dostupnost, firmware, vytížení)\\
                          Spustit opakovaně             & Nastavení ZyREBOOTnow.exe na den hodinu Plánovače úloh\\
                          Dešifrovat soubor             & Soubor nazev\_decrypted.txt, který se otevře v editovacím okně\\
                          Zašifrovat soubor             & Soubor nazev\_encrypted.txta k němu kontrolní soubor hcheck.txt\\
                          Kontrolované IP adresy        & Otevře editovací okno se souborem ipaddress.txt\\
                          Okamžitý reboot               & Spustí soubor ZyREBOOT.exe\\
                          Nový connection.txt           & Otevře, nebo vytvoří předdefinovaný soubor connection\_example.txt\\
                          Nový ui.txt                   & Otevře, nebo vytvoří předdefinovaný soubor ui\_example.txt\\
                          Otevřít plánovač úloh         & Otevře Plánovač úloh\\
                          Nápověda                      & Otevře soubor s nápovědou\\
                        \end{tabular}                   
                    \caption{Význam tlačítek}
                    \label{tab:mainAPp}
                \end{table} 

    \subsection{Získání stavu bezpečnostní brány}
    Kliknutím na tlačítko ověřit dostupnost a stav je možné docílit podobného výpisu, jako na obrázku \ref{fig:stav}. Dostupnost bezpečnostní brány je prováděna pomocí příkazu ping s parametrem IP adresy uvedené v prvním řádku souboru \textit{connection.txt}. Ověřením dostupnosti lze ověřit, zda jsou konfigurační soubory uloženy se správnými parametry.
    \vspace{2cm}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.85\textwidth]{img_ug/conf/03.png}
        \caption{Výpis stavu bezpečnostní brány}
        \label{fig:stav}
    \end{figure}

    \subsection{Spustit opakovaně}
    Tlačítko Spustit opakovaně nastaví v plánovači úloh opakované spuštění (den a hodina se nastavuje ve formuláři) programu ZyREBOOTnow.exe. ZyREBOOTnow.exe musí být ve stejné složce jako spuštěná aplikace ZyCONFIG.exe a je nutné aby ZyREBOOTnow.exe zůstal uložený v počítači.

    Pro korektní spuštění aplikace pro reboot bezpečnos\-tní brány je vhodné aplikaci spustit pod právy administrátora (pravé tlačítko myši - spustit jako správce). 

	\subsection{Nastavení ověřovaných IP adres}
	Pod tlačítkem Kontrolované IP adresy se skrývá okno, zobrazené na obrázku \ref{fig:ip}. Okno načítá data ze souboru \textit{ipaddress.txt} a umožňuje ukládat nové IP adresy. Tlačítko Uložit uloží změny v otevřeném souboru (název je vidět v nadpisu okna). Tlačítko Načíst znovu vede k obnovení neuložených dat. Tlačítkem Načíst defaultní data dojde k načtení předdefinovaných dat. Tlačítkem Otevřít složku aplikace otevře složku s umístěním editovaného souboru.
    \vspace{2cm}
	\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img_ug/conf/18.png}
        \caption{Okno s možností uložení ověřovaných IP adres po restart}
        \label{fig:ip}
	\end{figure}

    \subsection{Vytvoření konfiguračního souboru connection.txt}
    Níže se nachází postup, jak vytvořit nový konfigurační soubor conne\-ction.txt. z tohoto návodu lze vcházet i při vytváření ui.txt, postup je identický, jen se používá jiné označení tlačítka a vytvořené soubory se jmenují odlišně. 

    Červeně vyznačené tlačítko na obrázku \ref{fig:frst} v editovacím okně otevře předde\-finovaný soubor connection\_example.txt (ui\_example.txt u tlačítka Nový ui.tx\-t). Do textového pole je daný soubor načten a je možné jej editovat. Pomocí tlačítek z obrázku \ref{fig:scnd} je možné:

    \begin{itemize}  
        \item Soubor uložit a vytvořit k němu šifrovaný soubor (nazev\_puvodniho\_en\-crypted.txt) a kontrolní otisk (nazev\_puvodniho\_encrypted\_hcheck.txt), soubory jsou uloženy do složky config
        \item Soubor uložit v plaintextu
        \item Načíst soubor zpět (po nesprávné editaci)
        \item Načíst předefinovaná data
        \item Otevřít složku s umístěním souboru
    \end{itemize} 
    \vspace{2cm}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img_ug/conf/11.png}
        \caption{Otevření nového konfiguračního souboru}
        \label{fig:frst}
    \end{figure}

     \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img_ug/conf/15.png}
        \caption{Editační okno}
        \label{fig:scnd}
    \end{figure}

    Nově vytvořené soubor connection\_encrypted.txt z obrázku \ref{fig:thrd} je nutné přejmenovat na connection.txt a překopírovat do složky config u .exe souboru, pro který konfigurační soubor vytváříme. Soubor connection\_encrypted\_hche\-ck.txt je nutné přejmenovat na hcheck.txt a překopírovat přímo do složky s~přísluš\-ným .exe souborem.
     \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img_ug/conf/13.png}
        \caption{Nově vytvořené soubory}
        \label{fig:thrd}
    \end{figure}

    \subsection{Logování}
    Všechny aplikace vytváří soubory log.txt, ve kterých lze vidět pokusy o~přihlášení a chybové stavy.
\newpage
\section{Popis konfiguračních souborů}  
    Níže jsou popsány šifrované konfigurační soubory, které musí splňovat přesné pořadí parametrů v nich uložených. Konfigurační soubory (\textit{conne\-ction.txt a ui.txt}) se nacházejí v adresáři /config. 

    Při vytváření níže uvedených konfiguračních souborů pomocí aplikace, dojde k vytvoření jejich kontrolních otisků. Ty je nutné překopírovat přímo do složky se spustitelným .exe souborem.

    Soubor \textit{connection.txt} slouží pro aplikace ZyCONTENT, ZyCONFIG i~ZyREBOOT. Soubor \textit{ui.txt} slouží pouze aplikaci ZyCONTENT, administrá\-torská aplikace jej pouze vytváří.

    \subsection{Obsah souboru \textit{connection.txt}}%v configu
    Soubor \textit{connection.txt} využívají všechny aplikace (ZyCONFIG, ZyCONTENT, ZyREBOOT), je načítán při spuštění a jsou v něm uchována data pro připojení. Nachází se v něm potřebné údaje v přesně daném pořadí:

    \begin{lstlisting}  
        IP adresa bezpečnostní brány (např. 192.168.1.1)
                Uživatel pro SSH připojení
                Heslo pro SSH připojení
                Unikátní název bezpečnostní brány (např. GYMPT USG 110)
                E-mail pro odeslání informace o stavu
                Název učebny (např. T24)
                Heslo k aplikaci
    \end{lstlisting}

    Název učebny (slouží pro aplikaci ZyCONTENT) musí korespondovat s názvem \textit{Policy Control} (název Policy Control se nastavuje ve webovém rozhraní bezpečnostní brány). Každá \textit{Policy Control}, se kterou má aplikace pracovat, musí nutně začínat řetězcem \uv{ZyContent\_FW\_názevučebny}.

    Unikátní název stanice je zapisován do předmětu e-mailu (odesílaného aplikací ZyREBOOT), lze podle něj tedy určovat jaká bezpečnostní brána e-mail odeslala. Je vhodné toto jméno volit unikátně pro každou bezpečnostní bránu.

    \subsection{Obsah souboru \textit{ui.txt}}
    Soubor \textit{ui.txt} slouží k nastavení definice zaškrtávacích tlačítek aplikace ZyCONTENT, tedy aplikace určené pro správu toku dat v počítačové síti. Obsah souboru \textit{ui.txt} musí dodržovat přesně dané pořadí parametrů:

    \begin{lstlisting}
        #Text u zaškrtávacího tlačítka
        @Tooltip - text po najetí myši na modrý otazník
        &Fčísla oddělená "-" představující čísla politik v Policy control
    \end{lstlisting}

    Čísla politik (Policy Control) jsou uvedená (a lze je zde i konfigurovat) ve webovém rozhraní bezpečnostní brány. 

    První definované tlačítko by v sobě měla obsahovat čísla všech ostatních používaných politik v rámci aplikace. První tlačítko je vždy určené pro kompletní zapnutí / vypnutí datového toku.
    \newpage


    \section{Nastavení pravidel bezpečnostní brány}
    Aplikace zapíná pravidla, definovaná v Policy Control. Pravidla musí vytvářet administrátor. Nastavení Policy Control ve webovém prostředí bez\-pečnostní brány lze vidět na obrázku \ref{fig:usgUI}. Všechny názvy musí začínat \uv{ZyContent\_FW\_Mí\-stnost\_Libovolný popis}.

    Jednotlivé Policy Control je možné ve webovém rozhraní bezpečnostní brány skládat z UTM Profile jako jsou Content Filter (blokacechttp stránky) a App Patrol (blokace množiny http i https stránek jako je např. Instant Messaging, Social sites apod.). Https stránku, která se nenachází v App patrol lze zablokovat pomocí Policy Control, nastavením IP adresy htpps serveru.
    \vspace{0.2cm}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img_ug/conf/14.png}
        \caption{Screenshot webvého prostředí bezpečnostní brány.}
        \label{fig:usgUI}
    \end{figure}


    \section{Chybové hlášky}
    Níže se nachází popis definovaných chybových stavů a jejich řešení. 
    \vspace{2cm}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img_ug/conf/04.png}
        \caption{Stav po stisknutí tlačítka \uv{Ověřit dostupnost a stav}, Řešení: ověřit konektivitu bezpečnostní brány}
        \label{fig:ipN}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img_ug/conf/05.png}
        \caption{Stav po stisknutí tlačítka \uv{Ověřit dostupnost a stav}, Řešení: ověřit přihlašovací údaje v konfiguračních souborech}
        \label{fig:signN}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img_ug/cont/06.png}
        \caption{Stav po zapnutí aplikace ZyCONENT \uv{Ověřit dostupnost a~stav}, Řešení: ověřit konektivitu bezpečnostní brány}
        \label{fig:ipNCONT}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img_ug/cont/07.png}
        \caption{Stav po zapnutí aplikace ZyCONENT \uv{Ověřit dostupnost a~stav}, Řešení: ověřit přihlašovací údaje v konfiguračních souborech}
        \label{fig:signNCONT}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img_ug/cont/08.png}
        \caption{Stav po zapnutí aplikace ZyCONENT, Řešení: konfigurační soubory byly buď smazány, nebo byly upraveny aniž by byl změněn soubor s~otiskem - ověřit a správně nakonfigurovat soubory}
        \label{fig:fileNONT}
    \end{figure}


\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img_ug/reb/02.png}
        \caption{Stav po zapnutí aplikace ZyREBOOT, Řešení: ověřit konektivitu bezpečnostní brány}
        \label{fig:signNREB}
    \end{figure}
	%\subsection{Přihlášení do aplikace}


	


\end{document}               % End of document.